% !TEX root = TDs_Ondes.tex
\clearpage
\section{Annexes}

\subsection{Quelques notions d'acoustique musicale}


\subsubsection{Série harmonique}

Le tableau ci-dessous donne les noms des notes correspondant à la série harmonique, dans le cas où la fondamentale est un $do_3$.

\begin{tabular}{| l | l | l | l | } 
\hline
Numéro de l'harmonique & Fréquence & Note & Intervalle  \\
1 (fondamental) & $f_1$ & $do_3$ & \\
2			&  $2 f_1$ & $ do_4$ & Octave \\
3			&  $3 f_1$& $sol_4$ & Octave + quinte (ou douzième) \\ 
4			&  $4 f_1$& $do_5$ & deux octaves \\
5			&  $5 f_1$& $mi_5$ & deux octaves + tierce majeure \\
6			&  $6 f_1$& $sol_5$ & deux octaves + quinte \\
7			&  $7 f_1$& $si\flat_5$ & deux octaves + septième mineure  \\
8			&  $8 f_1$& $do_6$ & trois octaves  \\
9			&  $9 f_1$& $re_6$ & trois octaves + seconde majeure \\
\hline	
\end{tabular}

\subsubsection{Construction d'une gamme ; tempéraments}

Les intervalles issus de la série harmonique, en particulier la quinte (intervalle entre les harmoniques 2 et 3, rapport de fréquences 3/2), et la tierce majeure (rapport 5/4) produisent des consonances particulièrement harmonieuses, et ont dont été utilisées pour construire les gammes musicales. 

Ce principe permet de construire la {\em gamme juste} présentée ci-dessous.

L'ennui est que ce principe ne permet pas de construire une gamme de 12 notes dans laquelle tous les intervalles soient justes. Par exemple le rapport des fréquences entre ré$_3$ et $la_3$ est $440/297 = (10/6)/(9/8) = 40/27$ qui est une "fausse quinte" 
; c'est un intervalle particulièrement faux !  Ce problème a suscité des débats théoriques au cours de toute l'histoire de la musique. La solution généralement retenue  (depuis le 18ème siècle) est la {\em gamme tempérée} qui consiste à découper l'octave en 12 intervalles identiques (appelés demi-tons). La conséquence est que tous les intervalles sont "légèrement faux"... Malgré cet inconvénient, la gamme tempérée s'est imposée pour des raisons pratiques et la majorité des instruments actuels sont accordés ainsi.


\subsubsection{Fréquences des notes de la gamme}

Une gamme diatonique (touches blanches du piano) est constitué de 7 notes.
Une gamme chromatique (touches blanches et noires) est constituée de 12 notes.
Les fréquences des notes de l'octave numéro 4 (comprises entre $do_4$ et $do_5$) 
sont données dans le tableau ci-dessous dans le cas des gammes 'juste' et 'tempérée'.

\begin{tabular}{| l l | l l | l l | } 
\hline
Note & & Gamme tempérée & & Gamme juste & \\
& & Fréquence & (formule) & Fréquence & (formule) \\
\hline
$do_3$ & ($C_4$)	& 261.63 Hz & 	($=f_1$)					& 264 Hz & ($=f_1$) \\ 
$do\#_3$& ($C\#_4$)	& 277.18 Hz &  ($= 2^{1/12} f_1$)	& -- & \\
$re_3$& ($D_4$)	& 293.66 Hz &  ($= 2^{2/12} f_1$)		&  297 Hz & (= 9/8 $f_1$) \\
$re\#_3$& ($D\#_4$)	& 311.13 Hz &  ($= 2^{3/12} f_1$)		& -- & \\
$mi_3$& ($E_4$) 	& 329.63 Hz &  ($= 2^{4/12} f_1$)		&  330 Hz & (= 5/4 $f_1$) \\  
$fa_3$& ($F_4$)	& 349.23 Hz &  ($= 2^{5/12} f_1$)		&   352 Hz & (= 4/3 $f_1$) \\
$fa\#_3$& ($F\#_4$)	& 369.99 Hz &  ($= 2^{6/12} f_1$)		& -- & \\
$sol_3$& ($G_4$)	& 392.00 Hz &  ($= 2^{7/12} f_1$)		&   396 Hz & (= 3/2 $f_1$) \\
$sol\#_3$& ($G\#_4$)	& 415.30 Hz &  ($= 2^{8/12} f_1$)	& -- & \\
$la_3$& ($A_4$)	& 440 Hz & ($= 2^{9/12} f_1$) 		&  440 Hz & (= 10/6 $f_1$) \\
$la\#_3$& ($A\#_4$)	& 466.16 Hz &  ($= 2^{10/12} f_1$)		& -- & \\ 
$si_3$& ($B_4$)	& 493.88 Hz &  ($= 2^{11/12} f_1$)		&  495 Hz & (= 15/8 $f_1$) \\
$do_4$& ($C_5$)	& 523.25 Hz &  ($= 2 f_1$)			& 528 Hz & (= 2 $f_1$) \\
\hline
\end{tabular}


Les fréquences des autres notes se déduisent par la règle suivante : {\em Monter d'une octave revient à multiplier la fréquence par 2. }
L'{\em octave } est l'intervalle séparant deux notes successives de même nom. 

Exemples : Fréquence du $la_4$  (une octave au dessus du $la_5$) = 2*440 Hz = 880 Hz.
Fréquence du $do_1$ (deux octaves au dessous du $do_3$) = $264/(2^2)$ = 66Hz.


\subsection{Formules de différences finies d'ordre 2}

On considère un maillage uniforme défini par $x_i = i d_x$ ($i=0..N$) et une fonction 
$f$ définie sur ce maillage (c.a.d. $f_i = f(x_i)$ ).

\paragraph{Formules centrées d'ordre 2:}

$$
\begin{array}{l c l  }
f'(x_i) 
&=& 
\frac{1}{2 d_x} \left( f_{i+1} - f_{i-1} \right )  
\\
f''(x_i) 
&=& 
\frac{1}{d_x^2} \left( f_{i+1} -2 f_i + f_{i-1} \right )  
\\
f^{(3)}(x_i) 
&=&
\frac{1}{2 d_x^3} \left( f_{i+2} -2 f_{i+1} + 2 f_{i-1} - f_{i-2} \right ) 
\\
f^{(4)}(x_i) 
&=&
\frac{1}{d_x^4} \left( f_{i+2} -4 f_{i+1} +6 f_i - 4 f_{i-1} + f_{i-2} \right ) 
\end{array}
$$

\paragraph{Formules décentrées à droite d'ordre 2:}

$$
\begin{array}{l c l  }
f'(x_i) 
&=& 
\frac{1}{2 d_x} \left( -3 f_i +4 f_{i+1} - f_{i+2} \right)   
\\
f''(x_i) 
&=&
\frac{1}{d_x^2} \left( 2 f_i - 5 f_{i+1} + 4 f_{i+2} -  f_{i+3} \right) 
\\
f^{(3)}(x_i) 
&=&
\frac{1}{2 d_x^3} \left( - 5 f_i +18 f_{i+1} -24 f_{i+2} + 14 f_{i+3} - 3 f_{i+4} \right) 
\\
\end{array}
$$

Les formules décentrées à gauche s'en déduisent en remplaçant les indices $i+1,i+2$, etc.. par $i-1,i-2$, etc.. et en inversant le signe. 

\clearpage

\subsection{Racines des fonctions de Bessel}

Les fonctions de Bessel interviennent fréquemment dans la résolution de problèmes d'ondes en géométrie cylindrique. 

Notons $j_{m,n}$ la racine numéro $n$ de la fonction $J_m(x)$ et $j'_{m,n}$ la racine numéro $n$ de la fonction $J_m'(x)$.

Le tableau donne les premières de ces racines :

$$
\begin{array}{|c|c|c|}
\hline
--	 &	j_{1,0} = 0	& j_{2,0} = 0
\\
j_{0,1} =  2.4048 &	j_{1,1} = 3.8317	& j_{2,1} = 5.1356	
\\
j_{0,2} = 5.5201  &	j_{1,2} =7.0156  	& j_{2,2}=	8.4172	
\\
j_{0,3} =	8.6537 &	j_{1,3} = 10.1735	& j_{2,3} = 11.6198	
\\
\hline
j'_{0,0} =  0	 &	-- 	& j'_{2,0} = 0	
\\
j'_{0,1} =  3.8317	 &	j'_{1,1} =1.8412 	& j'_{2,1} = 3.0542	
\\
j'_{0,2} = 7.0156  &	j'_{1,2} =5.3314  	& j'_{2,2}=	6.7061	
\\
j'_{0,3} =	10.1735 &	j'_{1,3} = 8.5363	& j'_{2,3} = 9.9695\\

\hline
\end{array}
$$



%A(1,1) = -3/(2*dx) ; A(1,2) = 4/(2*dx) ; A(1,3) = -1/(2*dx);
%A(2,1) = 2/dx^2 ; A(2,2) = -5/dx^2 ; A(2,3) = 4/dx^2 ; A(2,4) = -1/dx^2 ; 
%A(1,1) = -5/2/dx^3 ; A(1,2) = 9/dx^3 ; A(1,3) = -12/dx^3 ; A(1,4) = 7/dx^3 ; A(1,5) = -3/2/dx^3;


%\clearpage



\subsection{Lois constitutives de Hooke pour un matériau élastique isotrope}
%\subsubsection{version 2019}
%
%($\Pi{ij}$ tenseur des contraintes ; $U_{ij}$ tenseur des déformations ; $E$ module d'young ; $\sigma$ coefficient de poisson).
%
%Avec l'écriture indicielle :
%$$\Pi_{ij}=\frac{E}{1+\sigma} \left[U_{ij}+\frac{\sigma}{1- 2\sigma} U_{kk} \delta_{ij} \right]\ et\ U_{ij}=\frac{1}{E} \left[\left( 1+\sigma \right) \Pi_{ij}- \sigma \Pi_{kk} \delta_{ij} \right]$$
%Ce qui se traduit en cartésien par :
%$$\Pi_{xx}=\frac{E}{(1+\sigma)(1-2\sigma)} \left[ (1-\sigma) U_{xx}+ \sigma (U_{yy}+U_{zz}) \right]\ et\ \Pi_{xy}=\frac{E}{(1+\sigma)} U_{xy}$$
%$$U_{xx}=\frac{1}{E} \left[ \Pi_{xx}- \sigma (\Pi_{yy}+\Pi_{zz})  \right]$$
%ou encore, en sphérique par exemple, par :
%$$\Pi_{rr}=\frac{E}{(1+\sigma)(1-2\sigma)} \left[ (1-\sigma) U_{rr}+ \sigma (U_{\theta \theta}+U_{\varphi \varphi}) \right]$$
%
%\subsubsection{nouvelle version (notations classiques)}
%{

 Notons $\bar{\bar{\sigma}}$ le tenseur des contraintes ; $\bar{\bar{\epsilon}}$ le tenseur des déformations ; $E$ le module d'young ; $\nu$ le coefficient de poisson.

L'équation de Hooke s'écrit sous forme tensorielle : 

$$
\bar{\bar{\sigma}} =\frac{E}{1+\nu} \left[\bar{\bar{\epsilon}}+\frac{\nu}{1- 2\nu} Tr(\bar{\bar{\epsilon}}) \bar{\bar{1}} \right]\ 
\quad \mbox{ ou inversement } \quad \bar{\bar{\epsilon}} =\frac{1}{E} \left[\left( 1+\nu \right) \bar{\bar{\sigma}} - \nu Tr(\bar{\bar{\sigma}}) \bar{\bar{1}} \right]
$$

Ce qui se traduit en cartésien par :
$$\sigma_{xx}=\frac{E}{(1+\nu)(1-2\nu)} \left[ (1-\nu) \epsilon_{xx}+ \nu (\epsilon_{yy}+\epsilon_{zz}) \right]\ et\ \sigma_{xy}=\frac{E}{(1+\nu)} \epsilon_{xy}$$


\clearpage


\begin{landscape}
\small
\subsection[Analogies pour les ondes non-dispersives]{Analogies pour les ondes non-dispersives 
\footnote{
Les formules données pour les densités d'énergie moyenne et pour $\overline{e_m}$ et $\overline{\phi_e}$ sont valables pour des ondes planes monochromatiques 
d'amplitude $A$ ; c.a.d. $Y = A \cos \omega (t-x/c)$ pour une corde ; $p' = A \cos \omega (t-x/c)$ pour l'acoustique 1D ; $\eta = A \cos \omega (t-x/c)$ pour les ondes longues de gravité}
\footnote{
Pour les ondes de surface, les formules $\overline{e_m}$ et $\overline{\phi_e}$  restent valables dans le cas général (ondes de gravité/capillarité, profondeur quelconque) en remplaçant $c$ car $c_g$  et $g$ par $g'=g(1+k^2\ell^2)$. 
}
}
\label{sec:analogies}

%\vspace{2cm}

%\tiny
%{\begin{turn}{35}
% \begin{minipage}{\textwidth}
 %  Unrealizable zone  
% \end{minipage}
%\end{turn}}
\vspace{-.2cm}
%\small
\hspace{-1cm}
\begin{tabular}{ |c||c|c|c||c|c|c|c|}
\hline
Problème & 
Variable primitive & Variable "force" & Variable "vitesse" & 
Vitesse  & Impédance  & {\tiny Densité d'énergie} $e_m$ & {\tiny Flux d'énergie} $\phi_e$
\\
 & 
& &  & 
des ondes & spécifique & {\tiny Densité moyenne} $\overline{e_m}$ & {\tiny Flux moyen}  $\overline{ \phi_e}$ \\
\hline
&&&&&&& 
\\
Corde & 
$Y(x,t)$ & $\displaystyle F_T = -T \ddp{Y}{x}$ & $\displaystyle V = \ddp{Y}{t}$ &
$c = \sqrt{T/\mu}$ & 
$Z = \sqrt{\mu T} = \frac{T}{c} = $ &  
$e_m  = \frac{\mu V^2}{2} +\frac{F_T^2}{2 T}  $ &
$\phi_e = c \, e_m$ 
\\
& 
Dép. transverse  & Force transverse & {\tiny Vitesse transverse} & 
& & 
$\overline{e_m}  = \frac{\mu \omega^2 { | A |^2} }{2}$ & $\overline{\phi_e}  = \frac{Z \omega^2 { | A |^2}}{2}$ \\
&&&&&& (linéique) & \\
\hline 
&&&&&&& 
\\
Acoustique 1D & 
$X(x,t)$ & $p' = - { \frac{\rho c^2}{S} \ddp{(S X)}{x}}$ & $q' = S u' = \ddp{(S X)}{t}$ &
$c = \sqrt{\ddp{p}{\rho}}$ &
$Z = \frac{\rho c}{S}$ & 
$e_m  = \frac{{ \rho} q'^2}{2S} +\frac{S p'^2 }{2\rho c^2}  $ &
$\phi_e = c \, e_m$  
\\
(analogie directe) & {\tiny Dép. Lagrangien}  & pression & débit-volume
& & & $ \overline{e_m} = \frac{S { | A |^2}}{2 \rho c^2}$ & $\overline{\phi_e} = \frac{S { | A |^2}}{ 2 \rho c} = \frac{{ | A |^2}}{2Z}$\\
&&&&&&(linéique) &  \\
\hline 
&&&&&&& \\
Acoustique & 
$\Phi(x,y,z,t)$ & $\vec{u} = \vec{grad} \Phi$ & $p' = - \rho \ddp{\Phi}{t}$ &
$c = \sqrt{\ddp{p}{\rho}}$ &
$Z = \frac{p}{|\vec{u}|} = \rho c$ 
& 
${e_m}  = \frac{\rho {|\vec{u}|^2}}{2} +\frac{{p'^2}}{2\rho c^2}  $ &
${ \vec{I}} = e_m \, c \, \frac{\vec{k}}{| \vec{k}|}$ 
\\
(analogie inverse) & Potentiel  & vitesse & pression 
& & & $ \overline{e_m} = \frac{{ | A |^2}}{2 \rho c^2}$ & $\overline{ {\vec{I}} } =  \frac{{ | A |^2}}{2 \rho c} \frac{\vec{k}}{| \vec{k}|}$
\\
&&&&&&(volumique) & (surfacique) \\
\hline 
&&&&&&& \\
{\tiny Ondes longues de gravité} & 
$X(x,t)$ & $\eta = - H \ddp{X}{x}$ & $Q = {\rho g} H W u $ &  %= \textcolor{red}{\rho g} H W  \ddp{X}{t}$ &
$c = \sqrt{gH}$ &
$Z  %= \textcolor{red}{\frac{1}{\rho W \sqrt{ H g^3}}}  
= \frac{1}{\rho g W c}$ & 
$e_m  = \frac{\rho H u^2 }{2} +\frac{\rho g \eta^2}{2}$   &
$\phi_e = c \, e_m$ 
\\
{\tiny (profondeur $H$ ; largeur $W$)} & {\tiny Dép. Lagrangien}  & élévation & "débit-poids"%débit-volume
& & & $\overline{e_m}  = \frac{\rho g { | A |^2}}{2}  $
 &$\overline{\phi_e}= \frac{\rho g c { | A |^2}}{2}$ \\
&&&&&& (surfacique) $^2$  &  (linéique) $^2$  \\
\hline 
\end{tabular}


\vspace{-.5cm}

%\end{landscape}

\paragraph{\small 6.6 Réflexion et transmission sur une discontinuité}
%\vspace{-.2cm}
\small
Considérons une discontinuité entre un milieu d'impédance $Z_1$ (pour $x<0$) et un milieu d'impédance $Z_2$ (pour $x>0$).
A gauche on a une onde incidente d'amplitude-force $A$ (amplitude de la variable "force", c'est-à-dire $F_T,p'$ ou $\eta$) et une onde réfléchie d'amplitude-force $B$.
A droite on a une onde transmise d'amplitude-force $C$. 
Alors les coefficients de réflexion et de transmission en amplitude sont donnés en fonction des impédances (et des admittances $Y$) par les formules suivantes :


$
r_{1 \rightarrow 2} = \frac{B}{A} = \frac{Z_2-Z_1}{Z_1+Z_2} \qquad \left( \, = \frac{Y_1-Y_2}{Y_1+Y_2} \right) ; 
%$$
\qquad \qquad 
%$$
t_{1 \rightarrow 2} = \frac{C}{A} = \frac{2 Z_2}{Z_1+Z_2} \qquad \left( \, = \frac{2 Y_1}{Y_1+Y_2} \right).
$

Les coefficients de réflexion et de transmission en énergie s'en déduisent par :\footnote{
NB : si l'on travaille avec les amplitudes en variable-flux ou en variable primitive, les formules sont différentes, il faut intervertir les impédances et les admittances ! 
%\textcolor{red}{Ainsi, pour le cas de la corde où il est plus simple de travailler en variable primitive a partir des amplitudes $A_Y, B_Y, C_Y$, le coefficient de transmission en amplitude-déplacement est $t_{1\rightarrow 2}^{(Y)} = C_Y/A_Y = 2 Z_1/(Z_1+Z_2) \equiv  2 c_2/(c_1+c_2)$, et le coefficient de transmission en énergie est $T = \phi_{e,C} / \phi_{e,A} = [ Z_2 C_Y^2 ] / [Z_1 A_Y^2] \equiv [Z_2/Z_1] [t_{1\rightarrow 2}^{(Y)}]^2   \equiv 1-R$. }
}


$
R = \frac{{ | B |^2}}{{ | A |^2}} = (r_{1 \rightarrow 2})^2 = \frac{(Z_1-Z_2)^2}{(Z_1+Z_2)^2} 
%$$
\qquad \qquad 
%$$
T = \frac{{ | C |^2}/Z_2}{{ | A |^2}/Z_1}  = \frac{Z_1}{Z_2} (\textcolor{red}{t_{1 \rightarrow 2}})^2 
= \frac{4 Z_1 Z_2}{(Z_1+Z_2)^2}  = 1-R
$

\end{landscape}





\comment{

\subsection{Coordonnées cylindriques}

\begin{itemize}

\item Repérage spatial :
$\vec{OM}=r \vec{e_r} + z \vec{e_z}$ et $d\vec{OM}=dr \vec{e_r}+rd\theta \vec{e_\theta}+dz \vec{e_z}$

\item Pour un champ vectoriel $\vec{v}=v_r \vec{e_r}+ v_\theta \vec{e_\theta}+v_z \vec{e_z}$, on obtient :

$$
\vec{grad} \left( \vec{v} \right) = \vec{\nabla} \left( \vec{v} \right) =\overline{\overline{\nabla v}}=
\begin{bmatrix}
\frac{\partial v_r}{\partial r} & \frac{1}{r} \left( \frac{\partial v_r}{\partial \theta} - v_\theta \right) & \frac{\partial v_r}{\partial z} \\
\frac{\partial v_\theta}{\partial r} & \frac{1}{r} \left( \frac{\partial v_\theta}{\partial \theta} + v_r \right) & \frac{\partial v_\theta}{\partial z} \\
\frac{\partial v_z}{\partial r} & \frac{1}{r} \frac{\partial v_z}{\partial \theta} & \frac{\partial v_z}{\partial z}
\end{bmatrix}
$$
\noindent d'où on peut tirer le tenseur de déformation par symétrisation : $\overline{\overline{d}}=\frac{1}{2} \left( \overline{\overline{\nabla v}} + \overline{\overline{\nabla v}}^T \right)$

$$div(\vec{v})=Tr \left( \overline{\overline{\nabla v}} \right)=\frac{v_r}{r} +\frac{\partial v_r}{\partial r} + \frac{1}{r} \frac{\partial v_\theta}{\partial \theta} + \frac{\partial v_z}{\partial z} $$

$$\Delta \vec{v}=div_d \left( \overline{\overline{\nabla v}} \right) =\left[ \Delta v_r - \frac{2}{r^2} \frac{\partial v_\theta}{\partial \theta} - \frac{v_r}{r^2} \right] \vec{e_r} + 
\left[ \Delta v_\theta + \frac{2}{r^2} \frac{\partial v_r}{\partial \theta} - \frac{v_\theta}{r^2} \right] \vec{e_\theta} + \Delta v_z \vec{e_z}$$

\item Pour un champ scalaire $f$, on obtient :
$$\vec{grad} \left( f\right)=\vec{\nabla} f=\frac{\partial f}{\partial r} \vec{e_r}+\frac{1}{r} \frac{\partial f}{\partial \theta} \vec{e_\theta}+\frac{\partial f}{\partial z} \vec{e_z}$$
$$\Delta f=div \left( \vec{\nabla} f \right)=\frac{\partial^2 f}{\partial r^2} + \frac{1}{r} \frac{\partial f}{\partial r} + \frac{1}{r^2} \frac{\partial^2 f}{\partial \theta^2} + \frac{\partial^2 f}{\partial z^2}$$
\noindent où on notera que $$\frac{\partial^2 f}{\partial r^2} + \frac{1}{r} \frac{\partial f}{\partial r}=\frac{1}{r} \frac{\partial}{\partial r} \left( r \frac{\partial f}{\partial r} \right) $$

\item Pour un tenseur symétrique du deuxième ordre $\overline{\overline{T}}$ s'écrivant :
$$
\overline{\overline{T}}=
\begin{bmatrix}
T_{rr} & T_{r\theta} & T_{rz} \\
T_{r\theta} & T_{\theta \theta} & T_{\theta z} \\
T_{rz} & T_{\theta z} & T_{zz}
\end{bmatrix} $$
\noindent on a :
$$ div_d{\overline{\overline{T}}}=
\begin{bmatrix}
\frac{\partial T_{rr}}{\partial r} + \frac{1}{r} \frac{\partial T_{r\theta}}{\partial \theta} + \frac{\partial T_{rz}}{\partial z} + \frac{T_{rr}- T_{\theta \theta}}{r} \\
\\
\frac{\partial T_{r \theta}}{\partial r} + \frac{1}{r} \frac{\partial T_{\theta \theta}}{\partial \theta} + \frac{\partial T_{\theta z}}{\partial z} + \frac{2T_{r\theta}}{r} \\
\\
\frac{\partial T_{rz}}{\partial r} + \frac{1}{r} \frac{\partial T_{\theta z}}{\partial \theta} + \frac{\partial T_{zz}}{\partial z} + \frac{T_{rz}}{r}
\end{bmatrix} $$

\end{itemize}

\subsection{Coordonnées sphériques}

\begin{itemize}

\item Repérage spatial :
$\vec{OM}=r \vec{e_r}$ et $d\vec{OM}=dr \vec{e_r}+rd\theta \vec{e_\theta}+r \sin(\theta) d\varphi \vec{e_\varphi}$

\item Pour un champ vectoriel $\vec{v}=v_r \vec{e_r}+ v_\theta \vec{e_\theta}+v_\varphi \vec{e_\varphi}$, on obtient :

$$
\vec{grad} \left( \vec{v} \right) = \vec{\nabla} \left( \vec{v} \right) =\overline{\overline{\nabla v}}=
\begin{bmatrix}
\frac{\partial v_r}{\partial r} & \frac{1}{r} \left( \frac{\partial v_r}{\partial \theta} - v_\theta \right) & \frac{1}{r} \left( \frac{1}{\sin \theta} \frac{\partial v_r}{\partial \varphi} - v_\varphi \right) \\
\frac{\partial v_\theta}{\partial r} & \frac{1}{r} \left( \frac{\partial v_\theta}{\partial \theta} + v_r \right) & \frac{1}{r} \left( \frac{1}{\sin \theta} \frac{\partial v_\theta}{\partial \varphi} - \frac{1}{\tan \theta} v_\varphi \right) \\
\frac{\partial v_\varphi}{\partial r} & \frac{1}{r} \frac{\partial v_\varphi}{\partial \theta} &  \frac{1}{r} \left( \frac{1}{\sin \theta} \frac{\partial v_\varphi}{\partial \varphi} + \frac{1}{\tan \theta} v_\theta + v_r \right)
\end{bmatrix}
$$
\noindent d'où on peut tirer le tenseur de déformation par symétrisation : $\overline{\overline{d}}=\frac{1}{2} \left( \overline{\overline{\nabla v}} + \overline{\overline{\nabla v}}^T \right)$

$$div(\vec{v})=Tr \left( \overline{\overline{\nabla v}} \right)=\frac{\partial v_r}{\partial r} + 2 \frac{v_r}{r} + \frac{1}{r} \frac{\partial v_\theta}{\partial \theta} + \frac{1}{r \sin \theta} \frac{\partial v_\varphi}{\partial \varphi} + \frac{1}{\tan \theta} \frac{v_\theta}{r} $$

$$\Delta \vec{v}=div_d \left( \overline{\overline{\nabla v}} \right) =
\begin{bmatrix}
\Delta v_r - \frac{2}{r^2} \left( v_r + \frac{1}{\sin \theta} \frac{\partial \left( \sin \theta v_\theta \right)}{\partial \theta} + \frac{1}{\sin \theta} \frac{\partial v_\varphi}{\partial \varphi} \right) \\ 
\Delta v_\theta + \frac{2}{r^2} \left( \frac{\partial v_r}{\partial \theta} - \frac{v_\theta}{2 \sin^2 \theta} - \frac{\cos \theta}{\sin^2 \theta} \frac{\partial v_\varphi}{\partial \varphi} \right) \\ 
\Delta v_\varphi + \frac{2}{r^2 \sin \theta} \left( \frac{\partial v_r}{\partial \varphi} + \frac{1}{\tan \theta} \frac{\partial v_\theta}{\partial \varphi} -  \frac{v_\varphi}{2 \sin \theta} \right)
\end{bmatrix}
$$

\item Pour un champ scalaire $f$, on obtient :
$$\vec{grad} \left( f\right)=\vec{\nabla} f=\frac{\partial f}{\partial r} \vec{e_r}+\frac{1}{r} \frac{\partial f}{\partial \theta} \vec{e_\theta}+\frac{1}{r \sin \theta} \frac{\partial f}{\partial \varphi} \vec{e_\varphi}$$

$$\Delta f=div \left( \vec{\nabla} f \right)=\frac{\partial^2 f}{\partial r^2} + \frac{2}{r} \frac{\partial f}{\partial r} + \frac{1}{r^2} \frac{\partial^2 f}{\partial \theta^2} + \frac{1}{r^2 \tan \theta} \frac{\partial f}{\partial \theta} + \frac{1}{r^2 \sin^2 \theta} \frac{\partial^2 f}{\partial \varphi^2} $$
\noindent où on notera que $$\frac{\partial^2 f}{\partial r^2} + \frac{2}{r} \frac{\partial f}{\partial r}=\frac{1}{r^2} \frac{\partial}{\partial r} \left( r^2 \frac{\partial f}{\partial r} \right) $$

\item Pour un tenseur symétrique du deuxième ordre $\overline{\overline{T}}$ s'écrivant :
$$
\overline{\overline{T}}=
\begin{bmatrix}
T_{rr} & T_{r\theta} & T_{r \varphi} \\
T_{r\theta} & T_{\theta \theta} & T_{\theta \varphi} \\
T_{r \varphi} & T_{\theta \varphi} & T_{\varphi \varphi}
\end{bmatrix} $$
\noindent on a :
$$ div_d{\overline{\overline{T}}}=
\begin{bmatrix}
\frac{\partial T_{rr}}{\partial r} + \frac{1}{r} \frac{\partial T_{r\theta}}{\partial \theta} + 
\frac{1}{r \sin \theta} \frac{\partial T_{r\varphi}}{\partial \varphi} + \frac{1}{r} \left( 2T_{rr} - T_{\theta \theta} - T_{\varphi \varphi}+T_{r \theta} \frac{1}{\tan \theta} \right)\\ 
\\
\frac{\partial T_{\theta r}}{\partial r} + \frac{1}{r} \frac{\partial T_{\theta \theta}}{\partial \theta} +  \frac{1}{r \sin \theta} \frac{\partial T_{ \theta \varphi}}{\partial \varphi} + \frac{1}{r} \left( \left( T_{\theta \theta}- T_{\varphi \varphi}\right) \frac{1}{\tan \theta} +3T_{r \theta} \right) \\
\\
\frac{\partial T_{\varphi r}}{\partial r} + \frac{1}{r} \frac{\partial T_{\varphi \theta}}{\partial \theta} +  \frac{1}{r \sin \theta} \frac{\partial T_{ \varphi \varphi}}{\partial \varphi} + \frac{1}{r} \left( 2T_{\theta \varphi} \frac{1}{\tan \theta} +3T_{r \varphi} \right) \\
\\
\end{bmatrix} $$

\end{itemize}

}




